
\section{Integrador RC passivo}


O filtro RC passivo utilizado encontra-se na figura \ref{img:rc_pass}.

\begin{figure}[H]
\centering
    \input img/rc_pass
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito RC passivo}
    \label{img:rc_pass}
\end{figure}

Pelo método dos nós temos

\begin{equation}
  \frac{V_{o}-V_{i}}{R}=C\frac{d V_{o}}{d t}  \left ( =  \right ) \int_{0}^{t} V_{i}=\int_{0}^{t}V_{o} -V_o(t)+R\cdot C\cdot V_o
\end{equation}

Para $t<<RC$, podemos negligenciar o efeito de $\int_{0}^{t}V_{0}$, ficando com 
a fórmula seguinte

\begin{equation}
  \int_{0}^{t} V_{i}=R\cdot C\cdot V_o
\end{equation}

Simulou-se este circuito para diferentes produtos $RC$

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/rcpsim.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Simulacão do integrador RC passivo para diferentes produtos RC,
	 os diferentes sinais foram escalados para faclitar comparação da sua
	 forma}
    \label{img:rcpsmi}
\end{figure}
Nestas simulações nota-se que o integrador não é perfeito, só integrando bem 
o sinal de entrada quando a sua constante $RC$ é muito maior do que a escala
de tempo do sinal, no entanto quando isto acontece, e porque o integrador
também se comporta como um filtro passa baixo o sinal de saída é muito atenuado.
É então necessário escolher um valor para $RC$ tal que consiga integrar 
o sinal de entrada satisfatóriamente mas que não o atenue em demasia.
\par
No entanto, para $R\cdot C$ muito elevado, o valor de $V_0$ é pequeno 
logo a relação sinal-ruído é menor.
\par
Para os valores $R=1K\Omega$,$C=470nF$($RC=470\mu s$)
obteve-se a seguinte integração (canal 3).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/grarcpassivo2.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Integração com o filtro RC passivo (intervalo de tempo menor).
	 A azul o sinal de saida do integrador. A roxo o sinal na 
	 resistência de shunt}
    \label{img:grarcpassivo1}
\end{figure}

É possível observar que nos momentos iniciais após a descarga a tensão no
integrador está quase proporcional da tensão no fio, apesar de ter um valor
consideravelmente menor.
\par
Podemos também verificar se o valor obtido pelo 
integrador corresponde à corrente que passa no meio da bobine. Uma vez 
que sabemos o valor da resitência de shunt ($R=0.1\Omega$) e temos um 
sinal de $\approx 4.5V$, resulta numa corrente máxima de $\approx 45A$
(ou seja, com base na integração computacional, devemos ter um valor 
máximo do integral com $\approx 25A$). Por outro lado, conhecendo a 
tensão no integrador podemos, pela relação $I=V_{int} \frac{1}{RC}$ 
e considerando \ref{eq:um}, determinar a corrente integrada, $\approx 23.4A$, 
bastante próximo do valor obtido pela integração computacional. No entanto, 
para um intervalo de tempo maior podemos verificar que esta proporcionalidade
não se mantém, o que confirma o esperado na análise teórica.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/grarcpassivo.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Integração com o filtro RC passivo (intervalo de tempo maior)}
    \label{img:grarcpassivo2}
\end{figure}

Assim, foi feita uma correção ao valor obtido pelo filtro de modo a
contabilizar o $\int_{0}^{t}V_{o}$ presente na fórmula inicial, após 
a qual se obteve o seguinte gráfico. Para esta correção foram também
utilizados o diâmetro maior e menor da bobine, de modo a eliminar a
constante de proporcionalidade, tendo-se observado apenas um ligeiro
desvio inicial.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/correcao.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Correção para o integrador RC passivo)}
    \label{img:correcao}
\end{figure}

Como se aplicou a correção a um sinal com bastante ruído o
resultado final tem também bastante ruído. Por essa razão,
esta correção teria funcionado melhor para um valor de $RC$ maior,
originando um sinal com menos ruído. No entanto, já é possível 
observar que o sinal integrado se anula apenas nos $4.5 ms$, 
quando se anula também a corrente no fio.
\par
Mesmo assim se fosse utilizado um valor de $RC$ maior apesar de 
se ter um sinal de amplitude maior tinha-se um sinal mais
próximo do sinal original. Isto é no caso limite em que $RC$ era muito 
grande o sinal seria integrado perfeitamente mas totalmente atenuado.
No caso oposto, para $RC$ muito pequeno o sinal não seria atenuado
mas também não era integrado.

\section{Integrador ativo}

O circuito utilizado para o integrador ativo encontra-se na figura 
\ref{img:rcativo}.

\begin{figure}[H]
\centering
    \input ./img/act
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Integrador activo}
    \label{img:rcativo}
\end{figure}

Simulou-se este circuito para diferentes constantes $RC$

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/rcasim.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Simulacão do integrador activo para diferentes produtos RC}
    \label{img:rcasmi}
\end{figure}

Nestes integradores nota-se principalmente que o produto $RC$ influencia 
sobretudo o valor do ganho do integrador mas quanto menor este produto
maior a tensão de offset observada á saida do integrador.

Para a realização do integrador ativos foi utilizado um amplificador operacional
LM358, alimentado com 12V e -12V. Foram testados vários valores do condensador
$C$ e da resistência $R$, de modo a determinar a melhor resposta do 
integrador à corrente produzida na bobine, tendo sido escolhidos os 
valores $C=10nF$ e $R=2K\Omega$ ($R\cdot C=20\mu s$), ou seja uma 
constante de tempo uma ordem de grandeza inferior à utilizada para o
filtro passivo. Mais uma vez, foi estudado o comportamento do integrador
para um intervalo de tempo menor e outro maior. Ampresentam-se ambos os
resultados de seguida, onde o canal 1 corresponde ao sinal no integrador e o
canal 2 à corrente que percorre o fio.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/grarcativo2.JPG}      
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Integração com o filtro RC ativo (intervalo de tempo menor)}
    \label{img:grarcativo1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/grarcativo.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Integração com o filtro RC ativo (intervalo de tempo maior)}
    \label{img:grarcativo2}
\end{figure}

Da figura \ref{img:grarcativo} podemos observar que o comportamento dos dois 
sinais é semelhante, à exceção do curto intervalo de tempo em que a corrente
está a crescer onde o sinal do integrador tem um declive superior e um pico
que não existe no outro sinal. Para o intervalo de tempo maior podemos 
verificar que os sinais não têm o mesmo declive, apesar de o declive do
integrador estar muito mais próximo do que o observado para o filtro passivo. 
Isto acontece por causa da resistência em paralelo com o condensador 
no filtro que descarrega o condensador, tornando o valor do integral não ideal
para tempos superiores. no entanto esta resistência é necessária para 
impedir que tensões de offset saturem a saída do amp-op.
\par 
Podemos novamente determinar o resultado da integração com recurso à 
fórmula utilizada para o integrador passivo. Novamente possuímos uma 
corrente na resistência shunt $\approx 45A$, sendo que a tensão à 
saída do AmpOp $\approx 52mV$ corresponde a uma corrente integrada $\approx$ de
$26.9A$ novamente um valor muito próximo integração computacional.

\section{Integrador rápido}

O circuito utilizado na realização deste filtro encontra-se na figura \ref{img:rcfast}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input ./img/actf
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito integrador rápido}
    \label{img:rcfast}
\end{figure}

Observando o circuito podemos verificar que se trata duma anexação do RC passivo
ao integrador ativo. Assim, é de esperar que este circuito atinja uma integração
próxima do valor esperado sem sacrificar a integração nos momentos iniciais. 

Desprezando-se $R_c$ que serve apenas para contariar tensões de offset do 
amp-op tem-se que
\begin{equation}
	v_o=\frac{1}{RC}\int v_i
\end{equation}

Simulou-se este circuito para diferentes constantes $RC$

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/rcfsim.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Simulacão do integrador rápido para diferentes produtos RC}
    \label{img:rcasmi}
\end{figure}

Nestes integradores nota-se principalmente que o produto $R C$ influencia 
sobretudo o valor do ganho do integrador. Enquanto que o produto $R_c C$ 
influencia o offset da saída do integrador


Tal como na realização do filtro ativo, foi usado um amplificador operacional
LM358, alimentado com 12V e -12V. Os valores das resistências e condensadores
utilizados encontra-se na tabela \ref{tab:rcfast}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
$R_c$ & $1M\Omega$ \\ \hline
$R$ & $1k\Omega$ \\ \hline
$C$ & $33nF$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Valores dos componentes utilizados}
\label{tab:rcfast}
\end{table}

O resultado da integração com o integrador rápido encontra-se de seguida.
Novamente são apresentados gráficos para o intervalo de tempo imediatamente
a seguir à descarga do condensador e para um intervalo de tempo maior.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/grarcfast2.JPG}      
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Integração com o filtro RC rápido (intervalo de tempo menor)}
    \label{img:grarcativo1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/grarcfast.JPG}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Integração com o filtro RC rápido (intervalo de tempo maior)}
    \label{img:grarcativo2}
\end{figure}

É possível verificar que em ambos intervalos de tempo o integrador se
approxima bastante do valor da corrente no fio que atravessa a bobine,
sendo que ambos se anulam approximadamente ao mesmo tempo. Como esperado,
foi possível obter uma integração próxima do valor da corrente no fio 
que atravessa a bobine durante toda a descarga.
\par
Podemos novamente determinar o resultado da integração com recurso à
fórmula na introdução. Tem-se uma
corrente na resistência shunt $\approx 45A$, sendo que a tensão à
saída do AmpOp $\approx 40mV$ corresponde a uma corrente integrada $\approx$ de
$32A$ este valor é próximo do valor obtido numericamente.

\section{Conclusões}
Com qualquer dos metodos utilizados tinha-se uma corrente calculada
inferior á obtida na resistência de shunt. Isto deve-se a, como referido 
anteriormente ao fio não passar pelo centro da bobina o que leva a que
a constante de proporcionalidade calculada teóricamente seja diferente.
\par
Com o método do integral numérico obtia-se um valor próximo inicialmente
para tempos maiores o sinal á saida começava-se a desviar do pretendido.
Com o integrador RC passivo, para se obter um bom integral do sinal à 
entrada era necessário scrificar a relação sinal-ruido.
\par
O integrador activo já tinha um desempenho melhor para tempos superiores
mas sofria dos limites  do amp-op para tempos muito pequenos e 
observava-se distorção no sinal quando este variava muito rapidamente.
\par
O integrador rápido foi o melhor dos métodos testados approximando-se 
bastante do sinal obtido na resistência de shunt para todos os tempos 
relevantes
